\chapter{اجاره منزل}

به کانادا خوش آمدید! 
در اینجا با زندگی جدید و متفاوتی مواجه خواهید شد که شاید در نگاه اول هراس انگیز جلوه کند. 
امیدواریم این تجربه در آینده، به عنوان یکی از تجارب موفق در زندگی شما محسوب شود. 
در این بخش بر آنیم تا با استفاده از تجارب ایرانیان ساکن مونترال، استقرار شما در این شهر با سهولت و سرعت بیشتری انجام شود.

\section{پیدا کردن محل سکونت}

یکی از کارهایی که بطور قطع در نظر خواهید گرفت، یافتن خانه برای سکونت است. 
در این پروسه با اصطلاحات جدیدی آشنا خواهید شد که به چند مورد کلیدی آن اشاره خواهد شد:
\begin{enumerate}
	\item \lr{Lease}
: 	اجاره کردن خانه بصورت مستقیم از مالک یا نماینده او براساس قرارداد.
\item \lr{Sublet}
: اجاره دادن خانه به فرد دیگر برای مدت نسبتاً کوتاه یک یا دو ماهه به دلایلی همچون سفر به ایران.
\item \lr{Lease transfer/Sub-lease}
: انتقال قرارداد اجاره بین دو نفر به نفر سوم برای باقیمانده مدت قرارداد مثلا به علت جابه جایی. 
در این مورد خاص، اگر مستاجر قبلی، نفر جدیدی را به عنوان جایگزین خود معرفی نماید، صاحبخانه ممکن است مبلغی را جهت چک کردن سوابق، صلاحیت و اعتبار
\lr{(Credit Check)}
 مستاجر جدید، از مستاجر قبلی درخواست کند. که البته مقدار آن می بایست معقول و بر اساس هزینه رایج برای
 \lr{credit check}
  انجام شده باشد.
  شما می‌توانید از صاحبخانه لیست هزینه‌های انتقال قرارداد را بخواهید.
\end{enumerate}

در مراجعه به آپارتمان‌های استیجاری یا مشاهده آگهی‌های مربوط به آنها، با اعدادی مواجه می‌شوید که بیانگر اندازه آنها می‌باشد. این اعداد و مفهوم هریک از آنها به قرار زیر است:

\begin{enumerate}
	\item \lr{1-$\frac{1}{2}$}
	 : خانه‌ای شامل هال، آشپزخانه و سرویس بهداشتی کوچک.
\item \lr{2-$\frac{1}{2}$}
: خانه‌ای شامل هال، آشپزخانه و سرویس بهداشتی اما بزرگتر از  خانه
$ 1\frac{1}{2}$
 به عنوان مثال همراه با راهرو(یا به صورت
\lr{L}
شکل).
معمولا در این خانه‌ها، آشپزخانه کامل است.
  \item{\lr{3-$\frac{1}{2}$}}
: خانه‌ای شامل: هال، یک اتاق خواب، آشپزخانه و سرویس بهداشتی.
   \item \lr{4-$\frac{1}{2}$}
: خانه‌ای شامل: هال، دو اتاق خواب، آشپزخانه و سرویس بهداشتی.
 \item \lr{5-$\frac{1}{2}$}
:  خانه‌ای شامل: هال، سه اتاق خواب، آشپزخانه و سرویس بهداشتی.
\end{enumerate} 
   
\begin{figure}
  	\centering
  	\includegraphics[width =3.5in]{Material/Chapter2/Pics/Alouer.png}
  	\caption{علامت برای اجاره در مونترال}
\end{figure}

\subsection{\lr{À-Louer}}

نصب این عبـارت در جلوی هـر ساختمان به معنای وجود آپارتمان اجاره‌ای در آن می‌باشد و معادل انگلیسی آن
\lr{For Rent}
 است.
 
 \subsection{\lr{Co-signer}}
	
به معنای ضامن می‌باشد که حضورش در هنگام عقد قرارداد اجاره (بخصوص در دفعات اولیه) لازم است. 
در صورت عدم وجود چنین فردی، مالکین گاهی پرداخت اجاره ٣ ماه را مطالبه می‌نمایند که باید در همان ابتدا پرداخت شود. 
این مبلغ شامل اجاره ماه اول و دو ماه انتهایی قرارداد می‌باشد.	

\subsection{ روش‌های مختلف اجاره منزل}
همانطور که ذکر شد در دسته بندی کلی، ٣ حالت برای اجاره خانه وجود دارد که عبارتند از
\lr{Lease}
،\lr{sublet }
 و
 \lr{Lease transfer/sub-lease}
 .
  هر کدام از این گزینه‌ها مزایا و معایب خاص خود را دارند که اهم آنها به اختصار در جدول زیر آمده است.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|p{0.5in}|p{2in}|p{2in}|}
	\hline
روش & مزایا & معایب\\
\hline
\lr{Lease}
& با تمدید قرارداد، اجاره بها معمولاً به میزان بسیار کمی (معمولاً کمتر از ۳ 
\lr{\%}
) افزایش می یابد.
در بیشتر موارد صاحب خانه موظف است خانه را تمیز و در صورت نیاز با انجام تعمیرات اساسی یا جزئی مانند رنگ کردن دیوارها به مستاجر تحویل دهد.

& تا اتمام مدت قرارداد باید در آنجا بمانید یا در صورت عدم رضایت خانه را سابلت بدهید.\\
\hline
\lr{Sublet}
& در بدو ورود خانه ای (معمولاً مبله) در اختیار شما قرار می‌گیرد و با فرصت کافی می‌توانید به دنبال خانه دلخواه خود بگردید.
& معمولاً کوتاه مدت است.
عدم تعهد صاحب خانه به تعمیرات و تمیز کردن خانه در هنگام تحویل. \\ 
\hline
\lr{Lease Transfer}
& اجاره به میزان قابل توجهی (با توجه به مدت زمان اجاره مستاجر قبلی) کمتر از اجاره خانه‌های مشابه می‌باشد.
& تا اتمام مدت قرارداد باید در آنجا بمانید یا در صورت عدم رضایت خانه را سابلت بدهید. 
عدم  تعهد صاحب خانه به تعمیرات و تمیز کردن خانه در هنگام تحویل.\\
\hline

\end{tabular}
\end{table}

از مطالب بالا که بگذریم، برای پیدا کردن منزل چند روش پیشنهاد می‌شود.

\textbf{روش اول:}
 مراجعه حضوری به ساختمان‌هایی که تابلو
 \lr{À-Louer}
  را نصب کرده‌اند. بهتر است قبل مراجعه محدوده جستجوی خود را مشخص کنید و سپس در آن محدوده، جستجو کنید. 
  شما می‌توانید طی تماسی با مسئول ساختمان درباره موجود بودن آپارتمان خالی و امکان بازدید آن سؤال نمایند.
  
  \textbf{روش دوم:} 
مراجعه به گروه‌های متنوع موجود در شبکه‌های اجتماعی. 
به عنوان مثال می‌توان به صفحه فیسبوک خانه برای ایرانیان مونترال.
 هدف اصلی این گروه کمک برای پیدا کردن خانه برای ایرانیان (مخصوصا تازه واردها) است. 
 در این صفحه می‌توانید با افراد زیادی ارتباط برقرار کنید و خانه‌ای مناسب با شرایط خود پیدا کنید.
 \url{www.facebook.com/groups/montrealhome}
 
 \textbf{روش سوم:}
 	 پیدا کردن منزل مناسب از طریق وب سایت 
 	 \url{www.kijiji.ca}
 	 می‌باشد. 
 	 استفاده از  این سایت را در بدو ورود توصیه نمی‌کنیم زیرا وجود امکان انتخاب بیشمار درآن گاهی باعث سردرگمی شما خواهد شد. 
 	 همچنین مواردی از سوءاستفاده نیز در میان انبوه انتخاب‌ها مشاهده شده است.
 	  در صورت تمایل به استفاده از این سرویس، مشورت با افراد مطلع توصیه می‌شود.
 	  
\textbf{روش چهارم:}
 	  سایت شرکت
 	  \lr{airbnb}
 	   برای اقامت کوتاه مدت. 
 	   این شرکت نوپا توانسته در مدتی کوتاه، مشتریان زیادی در میان توریست‌ها و مسافرین پیدا کند و به یکی از رقبای جدی هتل‌ها و مراکز اقامتی توریستی تبدیل شده است. این شرکت، به کسانی که می‌خواهند منزل یا اتاق خود را برای مدت کوتاه چند روزه یا چند هفته اجاره (سابلت) بدهند و با قیمتی کمتر از قیمت هتل‌ها در اختیار مسافرین قرار دهند، این امکان را می‌دهد که عکس‌ها و مشخصات مکان را روی وب سایت
 	   \lr{airbnb}
 	   قرار دهند. 
 نحوه سرویس دهی وب سایت تقریباً شبیه وب سایت هتل‌ها است و می‌توانید مکان مناسب برای اقامت کوتاه مدت را با انتخاب معیارهایی مانند نام شهر، تعداد مسافرین و تاریخ مورد نظر گزینه‌های موجود را بررسی و مورد مناسب را انتخاب کنید.
  آدرس وب سایت
  \url{www.airbnb.ca}
   است.
  
  \textbf{روش پنجم:}
 	  یافتن یک دوست خوب در مونترال و استفاده از کمک او در پیدا کردن خانه می‌باشد. 
 	  تنها اگر از نعمت وجود دوست در شهر بی بهره‌اید به سراغ گزینه‌های دیگر بروید.
 	  
 	  \begin{figure}
 	  	\centering
 	  	\includegraphics[width = 4in]{Material/Chapter2/Pics/kijiji.jpg}
 	  	\caption{لوگوی سایت 
 	  		\lr{Kijiji}}
 	  \end{figure}

\textbf{روش های دیگر:}
 وب سایت های دیگری نیز برای این امر موجود می‌باشد. برای مثال وب سایت
\url{www.padmapper.com}
  با تلفیق بانک اطلاعاتی وب سایت‌هایی نظیر
 \lr{kijij}
 ،
  \lr{craigslist}
  و
  \lr{google maps}
 و محل خانه‌های قابل اجاره را به صورت تصویری روی نقشه مونترال منعکس می‌کند. این وب سایت همچنین امکان قرار دادن فیلتر هنگام جستجو را دارد. 
 علاوه بر این، در وب سایت دانشگاه‌ها هم بخش‌هایی برای جستجوی خانه اجاره‌ای وجود دارد مانند سایت
 \lr{HOJO}
  از طرف اتحادیه دانشجویی کنکوردیا به آدرس
  \url{csu.qc.ca/hojo}
  و یا وب سایت
  \url{offcampuslistings.ca}
  در وب سایت دانشگاه مک‌گیل.

\subsection{نکات مهم در انتخاب منزل}

یکی از نکاتی که در مورد اجاره‌ها و مقایسه آنها با یکدیگر باید مد نظر قرار بگیرید، مخارج ماهیانه‌ی خانه (برق، گرمایش و...) است. 
بدلیل سرمای شدید در فصل زمستان، هزینه گرمایش (آبگرم و شوفاژ) از عمده‌ترین هزینه‌های محل سکونت در مونترال می‌باشد. 
بسیاری از مالکین پرداخت این هزینه را برطبق قرارداد اجاره متقبل می‌شوند اما بهتر است حتماً در این مورد از صاحب خانه سؤال نمایید که مثلاً آیا هزینه گرمایش 
\lr{(heating)}
 در مقدار اجاره اعلام شده در نظر گرفته شده یا باید جداگانه توسط مستاجر پرداخت شود. 
نحوه پرداخت هزینه برق مصرفی نیز در قرارداد ذکر می‌شود. 
در بعضی موارد این هزینه در اجاره‌ها محاسبه شده و در بعضی باید به صورت جداگانه پرداخت شود.
شایان ذکر است که قراردادهای اجاره غالبا یک ساله می‌باشد، به همین خاطر در انتخاب خود دقت کنید، چون در صورت عدم رضایت، لغو قرارداد اصلاً راحت نخواهد بود. 
تنها در صورتی می‌توانید قرارداد اجاره را کنسل کنید که:

\begin{enumerate}
	\item در برنامه اسکان کم هزینه دولتی پذیرفته شوید.
	\item دچار معلولیت جسمی شوید.
	\item به دلیل کهولت سن به مراکز نگهداری سالمندان منتقل شوید.
\end{enumerate}

ماه‌های ژوئن و ژوئیه مناسب‌ترین اوقات برای اجاره محل سکونت و یا تغییر آن می‌باشد. 
در این ماه ها بیشترین جابجائی در سطح شهر مشاهده می‌شود و روز پایانی ماه ژوئن بنام روز جابجائی  نامگذاری شده است. 

در صورت بروز هرگونه مشکل در امور اجاره خانه و یا نیاز به کسب اطلاعات بیشتر می‌توانید به سایت
\lr{Regie du logement}
که توسط دولت کبک راه‌اندازی شده است مراجعه کرده و از اطلاعات موجود در آن شامل کلیه قوانین و مقررات استفاده نمایید. 
ضمناً می‌توانید با مراجعه حضوری یا تماس تلفنی، بصورت مجانی از مشاوره کارشناسان آن بهره‌مند شوید.
\url{www.rdl.gouv.qc.ca}

سایر مواردی که در گزینش محل سکونت می‌توانید مورد توجه قرار گیرد:
\begin{itemize}
	\item دسترسی آسان به خطوط مترو یا اتوبوس.
	\item	دسترسی آسان به مراکز خرید.
	\item دارا بودن کمد و انباری کافی برای نگهداری وسایل مورد نیاز.
	\item	امتحان کردن شیر آلات آشپزخانه، حمام و سرویس بهداشتی.
	\item وارسی کابینت‌های آشپزخانه و اطمینان از سالم بودن لولاها.
	\item	نرخ خدمات لباس شویی و خشک‌کن ساختمان.
	\item	سازه ساختمان (چوبی یا بتنی) خصوصاً اگر نسبت به سر و صدا حساس هستید.
	\item	پرسش در مورد موش و 	\lr{Bed Bug}	 (حشره ای کوچک مشابه ساس و کک).
\end{itemize}

تا جایی که امکان دارد آپارتمان‌های بیشتری را بازدید نمایید.
از سوال پرسیدن نترسید چون هیچ سوالی احمقانه نیست.
مخصوصاً سعی کنید با مستاجرین فعلی و قبلی همان ساختمان ارتباط برقرار کنید و از  تجربه آنها درباره سرعت خدمات دهی و چگونگی رفع خرابی ها و مشکلات، نحوه تعامل صاحب خانه و مستاجرین و معایب احتمالی ساختمان از نظر امنیت، سر و صدا، گرمایش، وجود موش یا حشرات و ... بپرسید. 
به حواس خود اعتماد کنید، نکات مهم را یادداشت کنید و برای هر آپارتمان چک لیست تهیه نمایید. 
هیچ نگرانی از بازدید مجدد آپارتمان‌ها نداشته باشید و در نهایت برای جابجایی از قبل برنامه‌ریزی کنید. 
اگر می‌خواهید خانه نزدیک دانشگاه بوده، زمان و هزینه رفت و آمد را ذخیره کنید می‌توانید خانه ای گرانتر نزدیک به دانشگاه بگیرید. 
گاهی این افزایش قیمت اجاره با حذف هزینه ماهیانه اتوبوس و مترو جبران می‌شود.
این امر بیشتر برای دانشجویان دانشگاه مونترال یا دانشجویان دانشگاه‌های مرکز شهر نظیر کنکوردیا و مک‌گیل صادق است.

در پایان، به شما پیشنهاد می‌کنیم که حتی المقدور در ابتدای اقامت در این شهر، محل اقامت خود را در کنار دیگر ایرانیان اختیار کنید، چون غالب آنها با آغوش باز به شما کمک خواهند کرد تا به شرایط پایدار برسید. 
از مرکز شهر که بگذریم محله‌های ان دی جی  (خیابان شربروک )، ون هرن  و کت دنژ، به دلیل تجمع نسبتا بیشتر ایرانیان و دسترسی به مراکز خرید و وسایل ارتباطی نقاط مناسبی جهت اقامت می‌باشند.

\section{حقوق مستاجر و موجر}

	مسائل مربوط به اجاره خانه و حقوق طرفین قرارداد از همان روزهای اول سفر گریبانگیر همه می‌باشد. 
	مسائل حقوقی از همان تنظیم قرارداد اجاره خانه آغاز می‌شود. 
	معمولا شرکت‌ها مستاجران جدید را کردیت چک 
\footnote{\lr{Credit check}}
	می کنند. یرخی شرکت‌های بزرگتر پیش از بستن قرارداد از مستاجر نامه حمایت دانشگاه را درخواست می‌نمایند که منع قانونی برای آنها وجود ندارد.
	
مرجع بیشتر قوانین و مسائل حقوقی بین مستاجر و موجر، اداره مسکن کبک  
	  \footnote{\lr{Régie du logement}}
	  می‌باشد. 
	  شما می‌توانید پاسخ تمامی سوالات خود را به مراجعه به وبسایت اداره
	  \url{www.rdl.gouv.qc.ca}
	   و یا با تماس تلفنی با اداره، و یا با مراجعه حضوری دریافت کنید. 
	   آنچه مستاجر و موجر از طرف مرجع قانونی ملزم به انجام آن هستند در لینک قبل مشاهده است.
	چند مورد از رایج ترین نکات حقوقی و قانونی برگرفته از وب سایت مذکور در ادامه آورده شده است. 
هر یک از طرفین قرارداد در صورت عدم پایبندی طرف دیگر به تعهدات خویش می‌تواند به این اداره شکایت کند. معمولا مهمترین علت شکایت صاحب خانه از مستاجر، عدم پرداخت به موقع اجاره می‌باشد. 
لازم به ذکر است که چنانچه اجاره به مدت ۳ هفته به تاخیر بیافتد، صاحبخانه حق دارد قرارداد اجاره را یکطرفه فسخ نماید. 
همچنین فراموشی پرداخت مبلغ اضافه شده به اجاره در سال جدید، از دیگر موارد رایج می‌باشد که صاحبخانه های فرصت طلب (بیشتر شرکتهای بزرگ) علیه مستاجرین استفاده می‌کنند.

متاسفانه مستاجرین چندان به حقوق خود واقف نیستند و کمتر جسارت شکایت از صاحبخانه را دارند. 
وجود مشکلات خدماتی در ساختمان نظیر قطعی آب و برق، وجود حیوانات یا حشرات نظیر موش و ساس، و سرمای بیش از حد خانه از جمله مواردی است که میتوان به دلیل آنها از صاحبخانه شکایت کرد. 
البته برای این کار باید مقدمات کار را به خوبی فراهم کنید تا از پس صاحبخانه در کارزار قانون برآیید. 
پیش از هر چیز باید نشان دهید که مشکلتان را به صاحبخانه اطلاع داده‌اید. 
طبق گفته مشاور اداره مسکن کبک، بهتر است این کار را توسط ۲ نامه مجزا با فاصله زمانی مناسب به صاحبخانه انجام دهید. 
فراموش نکنید تمامی مکاتبات خود را (در سایر موارد این چنینی) از طریق پست ثبت شده 
\lr{(Registered Mail)}
انجام دهید و کپی نامه و رسید پست را نزد خود نگاه دارید تا طرف مقابل نتواند منکر دریافت نامه شود.
همچنین می‌توانید مشکل خود را از طریق تحویل دستی  نامه به صاحبخانه یا نماینده وی در ساختمان و دریافت رسید آن اطلاع دهید. 
پس از گذشت مدت مناسب (بسته به نوع مشکل پیش آمده، معمولا کمتر از ۱۰ روز) در صورت عدم دریافت پاسخ قانع کننده و یا عدم رفع مشکل، می‌توانید با در دست داشتن کپی نامه‌ها و سایر مدارک به اداره مسکن مراجعه کرده و شکایت خود را با کمک مشاوران آن اداره تنظیم نمایید. 
هزینه ثبت شکایت در حدود ۷۰ دلار می‌باشد که در صورت برنده شدن شما از سوی صاحبخانه به شما بازگردانده می‌شود. 
هنگام تنظیم شکایت شما می‌توانید جریمه‌ای را جهت هرگونه آسیب وارده (حتی آسیب های جسمی و روحی) از صاحبخانه طلب نمایید. 
شکایت هایی که با سلامت مستاجرین در ارتباط باشد با سرعت بیشتری پیگیری می‌شوند. با این حال معمولا بیش از یک سال زمان لازم است تا به شکایت‌ها رسیدگی شود. 
به علت طولانی بودن زمان رسیدگی به پرونده‌ها گاهی مستاجر به این نتیجه می‌رسد که از شکایت قانونی صرفنظر کند و سعی کند از طریق مسالمت آمیز با صاحبخانه کنار بیاید و یا اینکه با سابلت دادن آپارتمان، هزینه یک اسباب‌کشی زود هنگام و جابه‌جایی به مکان دیگر را به جان بخرد. 
از همین رو مجدداً توصیه می‌کنیم قبل از انعقاد قرارداد، جوانب مختلف و پارامترهای مهم را بسنجید و حتی الامکان پس از مشورت با ساکنین قبلی یا فعلی آن ساختمان، برای امضای قرارداد اقدام نمایید.

قرارداد اجاره با شرایط قبلی بصورت اتوماتیک تمدید خواهد شد مگر آنکه صاحبخانه شرایط جدید را به مستاجر ابلاغ کند و یا آنکه مستاجر سه تا شش ماه قبل از اتمام قرارداد، عدم تمایل خود را برای تمدید به صاحبخانه اعلام نماید. 
نکته‌ای مهم آن است که قرارداد خودبه‌خود در زمان اتمام، فسخ نمی‌شود و حتما باید حداقل از سه ماه قبل، فسخ قرارداد به صاحبخانه اطلاع داده شود. 
جزییات بیشتر نکات مذکور به همراه دیگر قوانین در فایل زیر قابل دسترس است.

{\scriptsize \url{http://www.mcgill.ca/students/housing/files/students.housing/bailstandard.pdf}}

\subsection{نکات تکمیلی}

\begin{enumerate}
	\item
	 همان طور که قبلاً هم اشاره شد با تمدید قرارداد برای سال جدید، میزان اجاره معمولاً ۱ تا ۳ درصد افزایش پیدا می‌کندکه عمدتاً به خاطر افزایش هزینه های خدماتی ناشی از تورم یا تعمیرات و نوسازی کلی ساختمان می‌باشد. 
	در هر حال این حق مستاجر است که دلیل این افزایش اجاره را بداند و به آن رضایت دهد.
	 اگر احساس کردید درصد افزایش بیش از مقدار معمول است و یا به هر دلیلی از این افزایش مبلغ راضی نبودید، می‌توانید با صاحبخانه درباره آن نامه نگاری و مذاکره کنید.
	 \item
	 برای جلوگیری از ورود بد باگ و دیگر حشرات موذی به منزل خود، سعی کنید هنگام خرید وسایل دست دوم مخصوصاً وسایل چوبی و پارچه‌ای مانند مبل و صندلی، کمد و ... از تمیز و سالم بودن آن و مورد اعتماد بودن شخص فروشنده مطمئن شوید. 
	 به طور کلی خرید تشک و پتوی دست دوم توصیه نمی‌شود. 
	 همچنین در صورت وجود ترک و شکاف در دیوارها مخصوصاً شکاف‌های بین دیوار و کف اتاق ها، سعی کنید آنها را با خمیر سیلیکن و تفنگ مخصوص آن  پر نمایید تا  راه نفوذ احتمالی حشرات از آپارتمان های دیگر به آپارتمان خودتان را مسدود کنید.
	 \item
		در صورتی که از اقامت طولانی مدت خود در یک مکان یا شهر مونترال مطمئن نیستید، شاید بهتر باشد در چند ماه اول از خرید وسایل منزل بسیار گران قیمت و سنگین خودداری کنید تا هم امکان جابه جایی راحت تر را داشته باشید و هم با گذشت زمان، با فروشگاه‌ها و گزینه‌های به صرفه‌تر برای خرید اینگونه وسایل آشنا شوید.
		\item
		در کانادا، جداسازی زباله‌ها و پسماندهای خشک و تر کاملاً رایج و جا افتاده است.
		 سعی کنید از ابتدای اقامت در منزل جدید، زباله‌های تر و خشک را به صورت جداگانه جمع‌آوری و در زمان مناسب نسبت به تخلیه آن اقدام نمایید. 
		 در همه ساختمان‌ها و معمولاً در طبقات پارکینگ، دو قسمت مجزا برای جمع‌آوری زباله‌های تر و زباله‌های خشک (قابل بازیافت) ساکنین ساختمان تعبیه شده است.
		 \item
		 مستاجر می‌تواند با پرداخت مبلغی به صورت ماهانه آپارتمان خود را برای خسارت‌های احتمالی به اموال و وسایل منزل و یا خسارت‌هایی که به ساختمان وارد می‌شود بیمه کند. 
		 البته بیمه آپارتمان توسط مستاجرین اصلاً اجباری و حتی رایج هم نیست و کمتر کسی در مونترال اقدام به پرداخت این هزینه می‌کند. 
		 چون اگر در اثر قدیمی بودن ساختمان و یا حوادث غیرمترقبه که در کنترل مستاجر نیست، خسارتی به اموال مستاجر وارد بیاید، صاحبخانه موظف به تعمیر کامل ساختمان و پرداخت خسارت می‌باشد. 
		 ولی تنها در صورتی که مستاجر مقصر شناخته شود مثلاً با بازنگه داشتن شیر آب از روی فراموشی یا سهل انگاری موجب آب گرفتگی منزل خود و یا همسایه‌ها شود و یا بروز آتش‌سوزی در آشپزخانه و امثال آن، صاحبخانه این حق را دارد که مبلغ خسارت وارده به آپارتمان مذکور یا آپارتمان همسایه‌ها را از مستاجر طلب نماید که در این مواقع استثنایی، بیمه کردن آپارتمان می‌تواند کمک بزرگی باشد.
\end{enumerate}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width = 3in]{Material/Chapter2/Pics/IsolationGun.png}
	\caption{\lr{Isolation material}}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width = 3in]{Material/Chapter2/Pics/Isolation.png}
	\caption{\lr{Isolation}}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width = 5in]{Material/Chapter2/Pics/RecycleBin.png}
	\end{figure}